\newpage \documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{anysize} % Soporte para el comando \marginsize
\usepackage{listings}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=black,citecolor=black, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{appendix}
\usepackage{float}
\renewcommand{\appendix}{%
  \setcounter{section}{0}%
}

%
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}

\usepackage{color}
\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\lstset{ frame=Ltb,
  framerule=0pt,
  aboveskip=0.5cm,
  framextopmargin=3pt,
  framexbottommargin=3pt,
  framexleftmargin=0.4cm,
  framesep=0pt,
  rulesep=.4pt,
  backgroundcolor=\color{gray97},
  rulesepcolor=\color{black},
  %
  stringstyle=\ttfamily,
  showstringspaces = false,
  basicstyle=\small\ttfamily,
  commentstyle=\color{gray45},
  keywordstyle=\bfseries,
  %
  numbers=left,
  numbersep=15pt,
  numberstyle=\tiny,
  numberfirstline = false,
  breaklines=true,
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
  backgroundcolor=\color{gray75},
}

\renewcommand*\lstlistingname{Listado}

\marginsize{3cm}{3cm}{2.5cm}{2.5cm}


\title{Desarrollo de Sistema Inteligentes \\
\textit{Mapa autoorganizado}}
\author{Daniel Aguado Araujo \\
David Frutos Talavera}

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Enunciado}
El problema a resolver se centra en el uso de métodos de clasificación descritos en la asignatura sobre un problema real como es la predicción de los crímenes en San Francisco. \\

Este problema sus datos y sus características están ubicados dentro de la plataforma Kaggle (\url{https://www.kaggle.com}). De esta manera se podrían comprobar las destrezas para mejorar los datos con el objetivo de aumentar la capacidad predictiva de los algoritmos de aprendizaje, así como familiarizarse con una de las plataformas de competición en Ciencias de Datos más extendida hoy día.\\


En concreto la competición está ubicada en la siguiente url: \url{https://www.kaggle.com/c/sf-crime}\\


El objetivo de este ejercicio es hacer uso de los métodos de predicción que se ven en la asignatura (Árboles de decisión, Random Forests, Regresión, SVM, etc.) comprobar su funcionamiento y su parametrización con el fin de obtener buenos modelos de predicción. Esto no quita que cualquier herramienta vista anteriormente (clustering, selección de características, preprocesamiento,etc.) pueda/deba ser utilizada para la resolución del problema.\\


\subsection{Recomendaciones}

\begin{itemize}
\item No es necesario trabajar con todos los datos (12 años) para realizar un buen trabajo ni cumplir todas las normas de la competición.
\item En Kaggle se suelen publicar scripts, comentarios, etc. sobre la competición. No hay problema por aprovecharlos, y si es así, referenciarlos en la memoria.\\
\end{itemize}

\subsection{Evaluación}

La evaluación de la práctica NO se haría en función de la posición que ocupe el resultado propuesto (solo se consideraría como puntuación extra), sino que se valoraría la comprensión de la técnica utilizada, las conclusiones positivas/negativas obtenidas, así como la calidad de los materiales presentados.\\

\subsection{Entrega}

\begin{itemize}
\item Memoria explicativa del trabajo.
\item Código fuente utilizado para la solución del problema (bien comentado).
\item Vídeo explicativo del trabajo (Limitado a 10 min, subido a Youtube o si es vía dropbox se recomienda que esté comprimido).
\item Fecha límite: 8 de Mayo (23:55)\\
\end{itemize}

\newpage
\section{SOM (Self-Organizing Map)}

SOM es un tipo de red neuronal basada en aprendizaje no supervisado que utiliza funciones de vecindad para aprender.\\

Al igual que la mayoría de las redes neuronales artificiales, los SOMs operan en dos modos: entrenamiento y clasificación. En el entrenamiento construye el mapa usando ejemplos de entrenamiento, mientras que en la clasificación se evalúa la categoría de una nueva entrada.\\

Durante la etapa de entrenamiento la red va asociando las neuronas de salida con grupos o patrones en el conjunto de entrenamiento. Si estos patrones son nombrados, los nombres pueden ser anexados con las neuronas asociadas en la red de entrenamiento. \\




\section{Entendiendo los datos}
\label{entendiendoDatos}
Los datos que se encuentran en el conjunto de datos propuestos presentan los datos de crímenes de la ciudad de San Francisco durante los últimos 12 años.\\

Los datos que se ofrecen sitúan el delito en una fecha y localización concretas gracias al timestamp, los datos de geolocalización, y el distrito y calle donde se ha producido (Dates, PdDistrict, Address, X, Y) .\\

Los datos también ofrecen la categoría del delito, junto a una pequeña descripción, y la resolución del mismo (Category, Descript, Resolution). \\

Los datos candidatos a ser predichos son la categoría y la resolución, debido a que son variables cualitativas con un conjunto de posibilidades finitas.\\

\section{Preparando de los datos}
Uno de los requisitos del algoritmo de SOM es que solo puede trabajar con datos numéricos, por lo que para poder utilizarse hay que realizar una conversión de los datos.\\

Otro requisito de los datos es que deben ser cercanos en valor ya que se debe hacer una normalización antes de poder empezar con el entrenamiento.\\

\subsection{Transformación}
Para poder transformar los datos a variables numéricas se han debido categorizar las variables cualitativas escritas como texto y separar los valores de tiempo ya que se ofrecen como timestamp y no como valor numérico. En concreto se han realizado los siguientes cambios:\\

\begin{itemize}
\item Date (ej. '2015-05-13 23:53:00'): se ha separado la marca de tiempo en 5 variables diferentes: año,mes, día, hora y minuto. La variable de segundos se ha descartado porque es el mismo valor en todas las entradas, por lo que deja de ser significativo.
\item DayOfWeek (ej. Wednesday): Se han categorizado los días de la semana para pasarlos a valores numéricos, empezando con el 1 el Lunes y el 7 el Domingo.
\item PdDistrict (ej. NORTHERN): Al igual que el dato anterior, se ha categorizado la variable para que se represente mediante un valor numérico único para cada entrada diferente.
\item X, Y: correspondientes a los valores de latitud y longitud: Debido al enorme valor numérico que tienen respecto al resto de valores anteriormente citados. Se ha separado las coordenadas en grados, minutos y segundos.\\
\end{itemize}

\subsection{Agregación}
Se han agregado algunas variables para dar más valor a algunos de los datos con una granularidad demasiado fina. A continuación se especifican las variables de agregación creadas:\\

\begin{itemize}
\item day\_on\_year: Se ha realizado esta agregación para poder diferenciar bien entre qué día de todo el año se ha producido el delito, ya que al desagregar la fecha se ha perdido este dato.
\item month\_period: Se ha realizado esta agregación para agregar los días en los cuatro cuartos del mes y poder predecir si el día dentro del mes tiene relevancia en el número y tipo de delitos.
\item day\_period: Se ha realizado esta agregación, en cuatro cuartos, para ver si es significativo el periodo del día en el que sucede (madrugada, mañana, tarde, noche).\\
\end{itemize}

\subsection{Limpieza}

Para realizar esta clasificación con SOM se ha decidido prescindir de los datos sobre la dirección (Address) debido a que la localización ya está lo suficientemente representada con los datos de geolocalización y el distrito policial. Se ha prescindido también de los datos referentes a la descripción del delito ya que están muy íntimamente relacionados con la variable Category y además son demasiado diversos.\\

Tal y como se ha dicho en el apartado \ref{entendiendoDatos}, se puede realizar una clasificación sobre la categoría y sobre la resolución de los delitos, por lo que para cada caso se ha realizado una limpieza diferente y se han obtenido unos conjuntos de datos diferentes.\\

\subsubsection{Limpieza de datos de categoría}
El número de categorías del conjunto de datos es 39, y la representación no es, ni mucho menos, homogénea, por lo que se ha decidido eliminar aquellos datos que, suponiendo que hay una representación equitativa de cada categoría, suponen menos del 10\% de dicho valor. Es decir, se han eliminado todos los datos cuya categoría tenga una representación menor que: numero\_total\_de\_datos / numero\_de\_categorias * 0.10.\\

Las categorías eliminadas han sido las siguientes:
\begin{itemize}
\item TREA
\item PORNOGRAPHY/OBSCENE MAT
\item GAMBLING
\item SEX OFFENSES NON FORCIBLE
\item EXTORTION
\item BRIBERY
\item BAD CHECKS
\item FAMILY OFFENSES
\item SUICIDE
\item EMBEZZLEMENT
\item LOITERING
\item ARSON
\item LIQUOR LAWS
\item RUNAWAY
\end{itemize}

\subsubsection{Limpieza de datos de resolución}
El número de tipos de resolución es 17, pero hay un tipo de resolución que se ha eliminado debido a su enorme representatividad (más del 50\%); que tiene un valor de NONE, que aporta poca información; y que por tanto impide una buena clasificación del resto de tipos de resolución.\\


\section{Prediciendo la categoría}

\subsection{SOM paso a paso}
En este capítulo se van a detallar los pasos seguidos durante a ejecución del algoritmo SOM para predecir la categoría de un delito:

\begin{itemize}
\item Preparación de los datos: transformación, agregación y limpieza.
\item Separación del conjunto de datos en dos:
    \begin{itemize}
    \item Training: todos los datos referentes a años anteriores al 2014
    \item Testing: todos los datos referentes a años posteriores al 2014, inclusive.
    \end{itemize}
\item Normalización de los datos.
\item Calculo del modelo SOM a partir de los datos de entrenamiento. Dado que se trata de un algoritmo de aprendizaje no supervisado se han eliminado los datos referentes a la categoría para que pueda inferirla. El modelo SOM se ha ejecutado con un mapa de neuronas de \textbf{7x7} y con una topología \textbf{hexagonal}.
\item Cálculo de los resultados de la predicción a partir de los datos de testing (clasificación).
\item Cálculo de la matriz de confusión para obtener la bondad del modelo.
\end{itemize}

\subsubsection{Visualizando los datos}

La ejecución explicada en el capítulo anterior ha dado los siguientes resultados:

\begin{itemize}
\item Se han utilizado 766418 datos con 11 variables diferentes cada uno.
\item El conjunto de datos de entrenamiento pertenecían a 25 categorías diferentes.
\item La distancia media de los elementos de cada neurona del modelo ha sido de 4.723728, entendiendo un buen dato como un dato pequeño. No tiene sentido evaluarlo por sí solo pero se utilizará para evaluar las sucesivas ejecuciones del algoritmo hasta obtener un buen dato.
\item El modelo ha predicho únicamente tres categorías de delito: DRUG/NARCOTIC, LARCENY/THEFT, OTHER OFFENSES.
\item La matriz de confusión ofrece una precisión de 0.261 sobre 1.\\
\end{itemize}

En la Figura \ref{fig:7x7_codes} se puede ver la distribución de los pesos de cada variable en cada una de las neuronas del modelo. A simple vista parece una buena distribución de los datos, ya que se observa cierta similitud en los pesos de las neuronas.\\

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/category_7x7_codes.jpg}
\caption{Vista de los pesos de las variables en cada neurona}
\label{fig:7x7_codes}
\end{center}
\end{figure}

En la Figura \ref{fig:7x7_count} se puede ver que todas las neuronas, salvo una, tiene una distribución similar del número de elementos a evaluar. La neurona que difiere y tiene un número de elementos mucho menor es la que está dando más peso al componente latitud en segundos, según se puede ver en la Figura \ref{fig:7x7_codes}.\\

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/category_7x7_count.jpg}
\caption{Vista del número de elementos que ha evaluado cada neurona}
\label{fig:7x7_count}
\end{center}
\end{figure}

En la Figura \ref{fig:7x7_mapping} se puede ver una asignación de las neuronas a las categorías de predicen, por colores. Esta clasificación se calcula a partir del máximo de elementos de cada tipo que han evaluado.\\

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/category_7x7_mapping.jpg}
\caption{Clasificación de las neuronas en función de lo que predice}
\label{fig:7x7_mapping}
\end{center}
\end{figure}

En la Figura \ref{fig:7x7_quality} se puede observar la distancia media entre los elementos de cada neurona. Se puede observar que las neuronas que tienen más en cuenta las variables de latitud y longitud son las que más dispersión presentan.\\


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/category_7x7_quality.jpg}
\caption{Clasificación de las neuronas en función de lo que predice}
\label{fig:7x7_quality}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Reintentos y mejoras}

Como se ha visto en el capítulo anterior, el modelo predicho es bastante mediocre debido a la baja precisión y la enorme dispersión entre el número de categorías predichas y el número de categorías reales. Por esto se van a proponer varias mejoras y reintentos de ejecución hasta obtener un mejor modelo.\\

En general se han probado varias ejecuciones variando el número de neuronas y algunas de las variables que se han tomado para el modelo. El número de neuronas ha variado desde 7x7 neuronas hasta 20x20 neuronas.\\

La mejor ejecución que se ha obtenido ha sido con 17x17 neuronas, que ha obtenido una precisión de 0.2508 y ha reconocido 6 categorías diferentes. Aun así es una mala predicción, por lo que el siguiente paso en este problema es probar a predecir otra variable.\\

Se ha probado también con una topología cuadrática y se han obtenido resultados similares, por lo que se han descartado los resultados.\\

\section{Prediciendo la resolución}
Para predecir la resolución de los datos de delitos que se tienen, se han seguido los mismos pasos que para predecir la categoría. En este caso se ha pensado que sería más fácil de predecir debido a que tiene un número de elementos diferentes menor.\\

Para este problema se ha automatizado también la ejecución de las pruebas y se ha probado a ejecutar con una cantidad de neuronas desde 5x5 hasta 20x20. En este caso todas las ejecuciones han obtenido el mismo resultado: la \textbf{predicción de una única categoría (ARREST, BOOKED).}\\

\section{Conclusiones}

Según se ha podido ver a raíz de los resultados obtenidos, este algoritmo no es bueno para hacer predicciones sobre este conjunto de datos específico.\\

Posiblemente el algoritmo no sea bueno en este conjunto de datos porque necesita un número mayor de variables, o porque en realidad se trata de un algoritmo de clustering y solo se han clasificado las categorías con mayor número de elementos.\\

Debido a que no se han obtenido resultados positivos con un número aceptable de neuronas con el que pudieran trabajar nuestros PCs, se han adquirido unas cuantas máquinas en Azure para poder realizar las ejecuciones y su automatización.\\











































\end{document}
